% \section{Rückblick}
% 
% \begin{frame}
%   {Wortbildung}
%   \pause
%   \begin{itemize}[<+->]
%     \item Wortbildung: flexible Lexikonerweiterung
%       \Halbzeile
%     \item Komposition: Kombination zweier lexikalischer Wörter zu einem
%     \item produktive Bildung: spontane Neubildung (\textit{Wandzucker})
%     \item transparent: Bildungsmotiv erkennbar (\textit{Sportwagen})
%     \item Köpfe: Festleger der grammatischen Merkmale (im Kompositum rechts)
%       \Halbzeile
%     \item Konversion: Stamm → neues Wort oder Wortform → neues Wort
%       \Halbzeile
%     \item Derivation: Ableitung zu neuem Wort mit Affixen
%     \item Suffixe: vor allem Ableitung zu neuen \alert{Substantiven}\slash Nomina
%     \item Präfixe: vor allem Ableitungen zu neuen \alert{Verben}
%   \end{itemize}
% \end{frame}


\section{Überblick}

\begin{frame}
  {Überblick: Konstituenten und Phrasen}
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Warum und wie syntaktische Analyse?
    \item syntaktische Generalisierungen formulieren
    \item größere und kleinere Teilstrukturen (Konstituenten) identifizieren
      \Zeile
    \item Strukur der deutschen \alert{Nominalphrase}
    \item Struktur der deutschen \alert{Präpositionalphrase}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Syntax und (bildungssprachliche) Funktion}
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{hohe Komplexität} des syntaktischen Systems
    \item \rot{Regularitätensystem kaum vollständig explizit lernbar}
    \item überall \alert{starke Interaktion mit Semantik, Pragmatik usw.}
    \item \alert{Kompositionalität}
      \Zeile
    \item Der Versuch, Funktionen zu beschreiben, ohne Formsystem zu kennen,\\
      wäre in der Syntax völlig absurd.
      \Zeile
    \item reduzierte Syntax = erhebliche Einschränkung des Ausdrucks
    \item komplexe schriftsprachliche Syntax, ggf.\ \rot{Rezeptionsprobleme}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Zugabe: Die Kunst der Beispielwahl}
  \pause
  Fehlgriffe beim \alert{Passiv} (\citealt{Gornik2003}, über \citealt{Klotz1995}):\\
  \Zeile
  \pause
  "`Beim Vergleich wird z.\,B.\ auch das Passiv thematisiert (\rot{\textit{Jetzt wird aber sofort ins Bett gegangen}}) und in seiner Wirkung von konkurrierenden Ausdrucksformen abgegrenzt.
  Sich anschließende Untersuchungen zeigen, dass durchaus nicht immer die sog.\ Agensverschweigung als Effekt der Passivnutzung entsteht, sondern im Gegenteil das Agens sogar hervorgehoben werden kann (\orongsch{\textit{Von der damaligen Opposition wurden die Wahlen gewonnen.}})."'\\
  \Halbzeile
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Probleme?
    \begin{itemize}[<+->]
      \item \rot{unpersönliche Passive} sind atypische Passive
      \item \orongsch{gewinnen} hat wahrscheinlich keine Agensrolle
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Valenz}

\begin{frame}
  {Traditionelle Verbtypen}
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item traditionelle Termini für Verbtypen (s.\ Kapitel 14 für Neuordnung)
      \begin{itemize}[<+->]
        \item \alert{intransitiv}: regiert nur einen Nominativ (\textit{leben}, \textit{schlafen})
        \item \alert{transitiv}: regiert einen Nominativ und einen Akkusativ (\textit{sehen}, \textit{lesen})
        \item \alert{ditransitiv}: regiert zusätzlich einen Dativ (\textit{geben}, \textit{schicken})
        \item \alert{präpositional transitiv}: regiert Nom und PP (\textit{leiden +unter})
        \item \alert{präpositional ditransitiv}: regiert Nom, Akk, PP (\textit{schreiben +an})
        \item \ldots
          \Zeile
        \item nur Abkürzungen für einige (von sehr viel mehr) \alert{Valenztypen}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Ergänzungen und Angaben}
  \pause
  Siehe auch: Kapitel~2, Abschnitt~2.4 (S.~40--48)!\\
  \pause\Halbzeile
  \begin{exe}
    \ex\label{ex:valenz034}
    \begin{xlist}
      \ex{Gabriele malt \alert{[ein Bild]}.}
      \pause
      \ex{Gabriele malt \orongsch{[gerne]}.}
      \pause
      \ex{Gabriele malt \orongsch{[den ganzen Tag]}.}
      \pause
      \ex{Gabriele malt \orongsch{[ihrem Mann]} \rot{[zu figürlich]}.}
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \pause\Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{[ein Bild]} mit besonderer Relation zum Verb
    \item "`Weglassbarkeit"' (Optionalität) nicht entscheidend
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Lizenzierung}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex 
    \begin{xlist}
      \ex[ ]{Gabriele isst \orongsch{[den ganzen Tag]} Walnüsse.}
    \pause
      \ex[ ]{Gabriele läuft \orongsch{[den ganzen Tag]}.}
      \pause
      \ex[ ]{Gabriele backt ihrer Schwester \orongsch{[den ganzen Tag]} Stollen.}
      \pause
      \ex[ ]{Gabriele litt \orongsch{[den ganzen Tag]} unter Sonnenbrand.}
    \end{xlist}
    \pause\Halbzeile
    \ex 
    \begin{xlist}
      \ex[*]{Gabriele isst \alert{[ein Bild]} Walnüsse.}
      \pause
      \ex[*]{Gabriele läuft \alert{[ein Bild]}.}
      \pause
      \ex[*]{Gabriele backt ihrer Schwester \alert{[ein Bild]} Stollen.}
      \pause
      \ex[*]{Gabriele litt \alert{[ein Bild]} unter Sonnenbrand. }
      \pause
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \pause\Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \orongsch{Angaben} sind verb-unspezifisch lizenziert
    \item \alert{Ergänzungen} sind verb(klassen)spezifisch lizenziert
    \item \gruen{Valenz = Liste der Ergänzungen eines lexikalischen Worts}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Weiteres zu Ergänzungen und Angaben}
  \pause
  \alert{Iterierbarkeit} (= Wiederholbarkeit) von Angaben, nicht Ergänzungen\\
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{exe}
    \ex[ ]{Wir müssen den Wagen \orongsch{[jetzt]} \orongsch{[mit aller Kraft]} \orongsch{[vorsichtig]} anschieben.}
    \pause
    \ex[ ]{Wir essen \orongsch{[schnell]} \orongsch{[mit Appetit]} \orongsch{[an einem Tisch]} \orongsch{[mit der Gabel]} \alert{[einen Salat]}.}
    \pause
    \ex[*]{Wir essen \orongsch{[schnell]} \rot{[ein Tofugericht]} \orongsch{[mit Appetit]} \orongsch{[an einem Tisch]} \orongsch{[mit der Gabel]} \alert{[einen Salat]}.}
  \end{exe}
  \pause
  \Halbzeile
  Semantik von Angaben: unabhängig, von Ergänzungen: verbgebunden\\
  \Halbzeile
  \pause
  \begin{exe}
    \ex\label{ex:valenz071}
    \begin{xlist}
      \ex{\label{ex:valenz072}Ich lösche \alert{[den Ordner]} \orongsch{[während der Hausdurchsuchung]}.}
      \pause
      \ex{\label{ex:valenz073}Ich mähe \alert{[den Rasen]} \orongsch{[während der Ferien]}.}
      \pause
      \ex{\label{ex:valenz074}Ich fürchte \alert{[den Sturm]} \orongsch{[während des Sommers]}.}
    \end{xlist}
  \end{exe}
\end{frame}


\section{Konstituenten}


\begin{frame}
  {Generalisierungen anhand von Wortklassen in der Syntax}
  \pause
  Denkbare Abstraktion für einen Satzbauplan anhand von Wortklassen:\\
  \Zeile
  \pause
  \begin{center}
    \begin{forest}
      [Satz
        [\it Ein]
        [\it Snookerball]
        [\it ist]
        [\it eine]
        [\it Kugel]
        [\it aus]
        [\it Kunststoff]
      ]
    \end{forest}\\
    \pause
    \Halbzeile
    \begin{center}
      →
    \end{center}
    \Halbzeile
    \begin{forest}
      [Satz
        [Art]
        [Subst]
        [Kopula-Verb]
        [Art]
        [Subst]
        [Prp]
        [Subst]
      ]
    \end{forest}        
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
  {"`Flache Beschreibungen"'}
  \pause
  \rot{Solche flachen Strukturbeschreibungen sind extrem ineffizient!}\\
  \Zeile
  \pause
  Aus Korpus mit \alert{über 1 Mrd.\ Wörtern} (DeReKo) \alert{alle Sätze} mit der Struktur\\
  von der vorherigen Folie (Art Subst Kopula Art Subst Prp Subst):\\
  \pause
  \Zeile
  \begin{exe}
    \ex
    \begin{xlist}
      \ex{Die Verlierer sind die Schulkinder in Weyerbusch.}
      \pause
      \ex{Die Vienne ist ein Fluss in Frankreich.}
      \pause
      \ex{Ein Baustein ist die Begegnung beim Spiel.}
      \pause
      \ex{Das Problem ist die Ortsdurchfahrt in Großsachsen.}
    \end{xlist}
  \end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Viele ähnliche Strukturen auf einmal beschreiben}
  \pause
  Strukturen, die ähnlich, aber \alert{nicht genau} \\
  \alert{[Art Subst Kopula Art Subst Prp Subst]} sind:\\
  \pause
  \Zeile
  \begin{exe}
    \ex\label{ex:syntaktischestruktur013}
    \begin{xlist}
      \ex{\label{ex:syntaktischestruktur014} [Dieses Endspiel] ist [eine spannende Partie].}
      \pause
      \ex{\label{ex:syntaktischestruktur015} [Eine Hose] war [eine Hose].}
      \pause
      \ex{\label{ex:syntaktischestruktur016} [Sieger] wurde [ein Teilnehmer aus dem Vereinigten Königreich].}
      \pause
      \ex{\label{ex:syntaktischestruktur017} [Lemmy] ist [Ian Kilmister].}
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Diese Sätze sie sind \alert{gleich aufgebaut}.
    \item Sie haben jeweils \alert{drei Konstituenten} (= Bestandteile).
    \item Die Konstituenten haben intern teilweise abweichende Strukturen.
    \item Aber ihre unterschiedlich aufgebauten Konstituenten (Nominalphrasen)\\
      verhalten sich in diesen Sätzen jeweils gleich. 
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Bauplan und Analyse}
  \pause
  Bauplan "`Kopula-Satz"' (vorläufig):\\
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{center}
    \begin{forest}
      [Satz
        [NP]
        [Kopula-Verb]
        [NP]
      ]
    \end{forest}\\
    \pause
    \Zeile
    \raggedright
    Analyse auf Basis dieses Plans (vorläufig):\\
    \pause
    \Halbzeile
    \centering
    \begin{forest}
      [Satz
        [NP
          [\it Dieses Endspiel, narroof]
        ]
        [Kopula-Verb
          [\it ist]
        ]
        [NP
          [\it eine spannende Partie, narroof]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Konstituenten und Konstituententests}
  \pause
  {\Large \alert{Konstituententests sollen uns helfen, herauszufinden,\\
  wie wir Sätze in Konstituenten unterteilen wollen.}}\\
  \Zeile
  \pause
  \rot{Achtung!}
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \rot{Konstituententests sind heuristisch!}
    \item unerwünschte Ergebnisse in beide Richtungen
    \item keine "`wahre Konstituentenstruktur"'
    \item theorieabhängig bzw.\ abhängig von gewählten Tests
    \Zeile
    \item Ziel: kompakte Beschreibung aller möglichen Strukturen
    \item gewiss: möglichst "`natürliche"' Analyse erwünscht
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Pronominalisierungstest}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex Mausi isst \alert<3->{den leckeren Marmorkuchen}.\\
    \pause
      \KTArr{PronTest} Mausi isst \alert{ihn}.
    \pause
    \ex{\label{ex:konstituententests025} \rot<5->{Mausi isst} den Marmorkuchen.\\
    \pause
      \KTArr{PronTest} \Ast \rot{Sie} den Marmorkuchen.}
    \pause
    \ex{\label{ex:konstituententests026} Mausi isst \alert<7->{den Marmorkuchen und das Eis mit Multebeeren}.\\
    \pause
    \KTArr{PronTest} Mausi isst \alert{sie}.}
  \end{exe}
  \pause
  \Halbzeile
  Pronominalausdrücke i.\,w.\,S.:
  \begin{exe}
    \ex{\label{ex:konstituententests027} Ich treffe euch \alert<9->{am Montag} \gruen<10->{in der Mensa}.\\
    \pause
    \KTArr{PronTest} Ich treffe euch \alert{dann} \gruen<10->{dort}.}
      \pause
      \pause
      \ex{\label{ex:konstituententests028} Er liest den Text \alert<12->{auf eine Art, die ich nicht ausstehen kann}.\\
      \pause
      \KTArr{PronTest} Er liest den Text \alert{so}.}
  \end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Vorfeldtest\slash Bewegungstest}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex
    \begin{xlist}
      \ex{Sarah sieht den Kuchen \alert<3->{durch das Fenster}.\\
        \pause
        \KTArr{VfTest} \alert{Durch das Fenster} sieht Sarah den Kuchen.}
      \pause
      \ex{Er versucht \alert{zu essen}.\\
        \pause
        \KTArr{VfTest} \alert<5->{Zu essen} versucht er.}
      \pause
      \ex{Sarah möchte gerne \alert{einen Kuchen backen}.\\
        \pause
        \KTArr{VfTest} \alert<7->{Einen Kuchen backen} möchte Sarah gerne.}
      \pause
      \ex{Sarah möchte \rot<9->{gerne einen} Kuchen backen.\\
        \pause
        \KTArr{VfTest} \Ast \rot{Gerne einen} möchte Sarah Kuchen backen.}
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \pause
  \Halbzeile
  verallgemeinerter "`Bewegungstest"':\\
  \begin{exe}
    \ex\label{ex:konstituententests037}
    \begin{xlist}
      \ex{\label{ex:konstituententests038} Gestern hat \alert<11->{Elena} \gruen<11->{im Turmspringen} \orongsch<11->{eine Medaille} gewonnen.}
      \pause
      \ex{\label{ex:konstituententests039} Gestern hat \gruen{im Turmspringen} \alert{Elena} \orongsch{eine Medaille} gewonnen.}
      \pause
      \ex{\label{ex:konstituententests040} Gestern hat \gruen{im Turmspringen} \orongsch{eine Medaille} \alert{Elena} gewonnen.}
    \end{xlist}
  \end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Koordinationstest}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex\label{ex:konstituententests041}
    \begin{xlist}
      \ex Wir essen \alert<3->{einen Kuchen}.\\
      \pause
        \KTArr{KoorTest} Wir essen \alert{einen Kuchen} \gruen{und} \alert{ein Eis}.
      \pause
      \ex Wir \alert<5->{essen einen Kuchen}.\\
      \pause
        \KTArr{KoorTest} Wir \alert{essen einen Kuchen} \gruen{und} \alert{lesen ein Buch}.
      \pause
      \ex Sarah hat versucht, \alert<7->{einen Kuchen zu backen}.\\
      \pause
        \KTArr{KoorTest} Sarah hat versucht, \alert{einen Kuchen zu backen} \gruen{und} \\{}\alert{heimlich das Eis aufzuessen}.
      \pause
      \ex Wir sehen, dass \alert<9->{die Sonne scheint}.\\
      \pause
        \KTArr{KoorTest} Wir sehen, dass \alert{die Sonne scheint} \gruen{und} \\{}\alert{Mausi den Rasen mäht}.
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex{\label{ex:konstituententests047} Der Kellner notiert, dass \rot<11->{meine Kollegin einen Salat} möchte.\\
    \pause
    \KTArr{KoorTest} Der Kellner notiert, dass \rot{meine Kollegin einen Salat}\\
    \gruen{und} \rot{mein Kollege einen Sojaburger} möchte.}
    \end{exe}
\end{frame}



\section{Satzglieder}

\begin{frame}
  {Satzglieder?}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex
    \begin{xlist}
      \ex Sarah riecht den Kuchen \alert<3->{mit ihrer Nase}.\\
      \pause
        \KTArr{VfTest} \alert{Mit ihrer Nase} riecht Sarah den Kuchen.
        \pause
      \ex \KTArr{KoorTest} Sarah riecht den Kuchen\\
      {}\alert{mit ihrer Nase} und \alert{trotz des Durchzugs}.
    \end{xlist}
    \pause
    \ex
    \begin{xlist}
      \ex Sarah riecht den Kuchen \gruen<6->{mit der Sahne}.\\
      \pause
        \KTArr{VfTest} \Ast \rot{Mit der Sahne} riecht Sarah den Kuchen.
        \pause
      \ex \KTArr{KoorTest} Sarah riecht den Kuchen\\
      {}\alert{mit der Sahne} und \alert{mit den leckeren Rosinen}.
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \pause
  \resizebox{0.9\textwidth}{!}{
    \begin{forest}
      [Satz
        [\it Sarah]
        [\it riecht]
        [\it den Kuchen]
        [\it mit ihrer Nase]
      ]
    \end{forest}\pause\begin{forest}
      [Satz
        [\it Sarah, tier=term]
        [\it riecht, tier=term]
        [Konstituente X
          [\it den Kuchen, tier=term]
          [\it mit der Sahne, tier=term]
        ]
      ]
    \end{forest}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  {Satzglieder als "`vorfeldfähige Konstituenten"'}
  \pause
  Ganz so einfach ist das nicht\ldots\\
  \Zeile
  \pause
  \begin{exe}
    \ex \rot{[Kaufen können]} möchte Alma die Wolldecke.
    \pause
    \ex \rot{[Über Syntax]} hat Sarah sich \alert{ein Buch} ausgeliehen.
  \end{exe}
  \Zeile
  \pause
  \alert{Wozu überhaupt den begriff des Satzglieds?}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item in der Linguistik kaum von Interesse
    \item Sammelbegriff für "`Objekte und Adverbiale"'? -- \rot{Wozu?}
    \item Vorfeldfähigkeit? -- Wohl kaum, denn das wäre \rot{zirkulär} (und s.\,o.).
    \item Desambiguierung von Sätzen (s.\ Kuchen-Nase)? --\\
      \rot{Dabei hilft aber der Begriff "`Satzglied"' nicht.}
    \item Außerdem: \alert{Fördert das die Sprachkompetenz, oder kann das weg?}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Strukturelle Ambiguitäten und Kompositionalität}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex{\label{ex:strukturelleambiguitaet060} Scully sieht den Außerirdischen mit dem Teleskop.}
  \end{exe}
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{block}{Erinnerung: Kompositionalität}
    Die syntaktische Struktur ist die Basis für die Interpretation des Satzes (bzw.\ jedes syntaktisch komplexen Ausdrucks).
  \end{block}
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{exe}
    \ex
    \begin{xlist}
      \ex Scully sieht \gruen<5->{[den Außerirdischen]} \orongsch<6->{[mit dem Teleskop]}.
      \pause
      \pause
      \pause
      \ex Scully sieht \alert<8->{[den Außerirdischen [mit dem Teleskop]]}.
    \end{xlist}
  \end{exe}
\end{frame}



\begin{frame}
  {Repräsentationsformat: Phrasenschemata}
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{Grammatikalität = Konformität zu einer spezifischen Grammatik}
    \item Strukturen ohne spezifizierte Struktur: \rot{ungrammatisch}
      \Halbzeile
    \item Phrasenschemata = \alert{Baupläne} für zulässige Strukturen
    \item Bei einer konkreten Analyse muss für jede Verzweigung im Baum\\
      ein Phrasenschema vorliegen, \rot{sonst ist die Analyse nicht zulässig}.
  \end{itemize}
  \pause
  \Halbzeile
  \centering
  \begin{multicols}{2}
    \footnotesize Das Schema:~\scalebox{0.6}{%
      \begin{forest}
      phrasenschema, baseline
      [NP, Ephr, calign=last
        [Artikel, Eopt, Emult
          [Pronomen, Eopt]
        ]
        [A, Eoptrec]
        [N, Ehd]
      ]
    \end{forest}
    \hspace{4em}
    }
    \onslide<8->{\footnotesize erlaubt~die~Analyse:~\scalebox{0.6}{%
      \begin{forest}
        [NP, calign=last, baseline
          [Artikel
            [\it ein]
          ]
          [A
            [\it leckerer]
          ]
          [A
            [\it geräucherter]
          ]
          [\textbf{N}
            [\it Tofu]
          ]
        ]
      \end{forest}
    }
  }
  \end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Jede Phrase hat genau einen Kopf}
  \pause
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{lll}
      \toprule
      \textbf{Kopf} & \textbf{Phrase} & \textbf{Beispiel} \\
      \midrule
      Nomen (Substantiv, Pronomen) & Nominalphrase (NP) & \textit{die tolle \alert{Auf"|führung}} \\
      Adjektiv & Adjektivphrase (AP) & \textit{sehr \alert{schön}} \\
      Präposition & Präpositionalphrase (PP) & \textit{\alert{in} der Uni} \\
      Adverb & Adverbphrase (AdvP) & \textit{total \alert{offensichtlich}} \\
      Verb & Verbphrase (VP) & \textit{Sarah den Kuchen gebacken \alert{hat}} \\
      Komplementierer & Komplementiererphrase (KP) & \textit{\alert{dass} es läuft} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  } 
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Der Kopf bestimmt den \alert{internen Aufbau} der Phrase.
    \item Der Kopf bestimmt die \alert{externen kategorialen Merkmale} der Phrase\\
      und so das syntaktische Verhalten der Phrase (Parallele: \alert{Kompositum}).
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Phrasentypen}

\begin{frame}
  {Wieviele Wortklassen? Wieviele Phrasentypen?}
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \alert{Phrasentyp: passend zur Wortklasse des Kopfes}
    \item maximal so viele Phrasentypen wie Wortklassen
    \item aber: nicht alle Wortklassen kopffähig (\alert{Funktionswörter})
      \Zeile
    \item heute nur zwei Phrasentypen als Beispiele:
      \begin{itemize}[<+->]
        \item Nominalphrase
        \item Präpositionalphrase
      \end{itemize}
    \item \rot{in der Klausur: alle Phrasentypen}\\
      (ab nächster Woche vorausgesetzt)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Ziemlich volle NP-Struktur mit Substantiv-Kopf}
  \pause
  \centering
  \begin{forest}
    [NP, calign=child, calign child=3
      [Art
        [\it die]
      ]
      [AP
        [\it antiken, narroof]
      ]
      [\textbf{N}, tier=preterminal
        [\it Zahnbürsten]
      ]
      [NP, tier=preterminal
        [\it des Königs, narroof
        ]
      ]
      [RS
        [\it die nicht benutzt wurden, narroof]
      ]
    ]
  \end{forest}
  \pause
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \textit{die antiken Zahnbürsten}: \alert{Kongruenz}
    \item Baum über dem \alert{genusfesten} Kopf aufgebaut
    \item \alert{inneres Rechtsattribut} \textit{des Königs}
    \item \alert{Relativsatz} \textit{die nicht benutzt wurden}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Struktur mit pronominalem Kopf}
  \pause
  \centering
  \begin{forest}
    [NP, calign=child, calign child=1
      [\textbf{N}, tier=preterminal
        [\it einige]
      ]
      [NP, tier=preterminal
        [\it des Königs, narroof
        ]
      ]
      [RS
        [\it die geklaut wurden, narroof]
      ]
    ]
  \end{forest}
  \pause
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item links vom Kopf: \rot{nichts}
    \item Determinierung erfolgt beim Pronomen \alert{im Kopf}.
    \item Determinierung schließt NP nach links ab.
    \item → \alert{Also kann links vom Pron-Kopf nichts stehen!}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Nominalphrase allgemein (Schema)}
  \pause
  \centering
  \begin{forest}
    phrasenschema
    [NP, Ephr
      [Art, Eopt, Emult, [NP\Sub{Genitiv}, Eopt]]
      [AP, Eopt, Erec]
      [N, Ehd, name=Nkopf]
      [innere Rechtsattribute, Eopt, Erec]
      {\draw [bend left=45, dashed,<-] (.south) to (Nkopf.south);}
      [RS, Eopt, Erec]
    ]
  \end{forest}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Regierte Rechtsattribute}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex die \gruen{Beachtung} \alert{[ihrer Lyrik]}
    \pause
    \ex mein \gruen{Wissen} \alert{[um die Bedeutung der komplexen Zahlen]}
    \pause
    \ex die \gruen{Überzeugung}, \alert{[dass die Quantenfeldtheorie \\
    die Welt korrekt beschreibt]}
    \pause
    \ex die \gruen{Frage}, \alert{[ob sich die Luftdruckanomalie von 2018 wiederholen wird]}
    \pause
    \ex die \gruen{Frage} \alert{[nach der möglichen Wiederholung der Luftdruckanomalie]}
  \end{exe}
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item typisch: postnominale Genitive, PPs, satzförmige Recta
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Korrespondenzen zwischen Verben und Nomina(lisierungen)}
  \pause
  Viele Substantive entsprechen einem Verb mit bestimmten Rektionsanforderungen.\\
  \pause
  \Zeile
  \begin{exe}
    \ex\label{ex:rektionundvalenzindernp031}
    \begin{xlist}
      \ex{\label{ex:rektionundvalenzindernp032} \orongsch{Sarah} \alert{verziert} \gruen{[den Kuchen]}.}
      \pause
      \ex{\label{ex:rektionundvalenzindernp033} [Die \alert{Verzierung} \gruen{[des Kuchens]} \orongsch{[durch Sarah]}]}
      \pause
      \ex{\label{ex:rektionundvalenzindernp034} [Die \alert{Verzierung} \gruen{[von dem Kuchen]} \orongsch{[durch Sarah]}]}
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \pause
  \Zeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \gruen{Akkusativ} beim transitiven Verb $\Leftrightarrow$ \gruen{Genitiv}\slash\gruen{von-PP} beim Substantiv
    \item \orongsch{Nominativ} beim transitiven Verb $\Leftrightarrow$ \orongsch{durch-PP} beim Substantiv
    \item Beim nominalen Kopf: alle Ergänzungen optional
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Alternative Korrespondenzen für Nominative}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex\label{ex:rektionundvalenzindernp035}
    \begin{xlist}
      \ex{\label{ex:rektionundvalenzindernp036} \orongsch{[Sarah]} rettet [den Kuchen] [vor dem Anbrennen].}
      \pause
      \ex{\label{ex:rektionundvalenzindernp037} [\orongsch{[Sarahs]} Rettung [des Kuchens] [vor dem Anbrennen]]}
    \end{xlist}
  \end{exe}
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \orongsch{Nominativ} beim transitiven Verb $\Leftrightarrow$\\
      \orongsch{pränominaler Genitiv} beim Substantiv
  \end{itemize}
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{exe}
    \ex[ ]{\gruen{[Die Schokolade]} wirkt gemütsaufhellend.}
    \pause
    \ex[ ]{[Die Wirkung \gruen{[der Schokolade]}] ist gemütsaufhellend.}
    \pause
    \ex[?]{[Die Wirkung \gruen{[von der Schokolade]}] ist gemütsaufhellend.}
    \pause
    \ex[*]{[\gruen{[Der Schokolade]} Wirkung] ist gemütsaufhellend.}
  \end{exe}
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item \gruen{Nominativ} beim intransitiven Verb $\Leftrightarrow$\\
      \gruen{prä-\slash postnominaler Genitiv}\slash\gruen{von-PP} beim Substantiv
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  {Präpositionalphrasen}
  \pause
  \begin{exe}
    \ex\label{ex:normalepp096}
    \begin{xlist}
      \ex{\alert{[Auf [dem Tisch]]} steht Ischariots Skulptur.}
      \pause
      \ex{\alert{[[Einen Meter] unter [der Erde]]} ist die Skulptur versteckt.}
    \end{xlist}
    \pause
    \ex{\label{ex:normalepp097} Seit der EM springt Christina \alert{[weit über [ihrem früheren Niveau]]}.}
  \end{exe}
  \pause
  \Halbzeile
  \centering
  \begin{forest}
    phrasenschema
    [PP, Ephr, calign=child, calign child=2
      [Modifizierer, Eopt]
      [P, Ehd, name=Ppkopf]
      [NP, Eobl]
      {\draw [<-, bend left=45] (.south) to (Ppkopf.south);}
    ]
  \end{forest}  
  \pause
  \Halbzeile
  \begin{itemize}[<+->]
    \item strikt \alert{einstellige Valenz}
    \item \alert{Kasusrektion}
  \end{itemize}
\end{frame}



% \begin{frame}
%   {Repräsentationsformat: Bäume}
%   \pause
%   Knoten: Mütter, Töchter, Schwestern\\
%   \pause
%   \Halbzeile
%   \begin{multicols}{2}
%     Ein Baum:~\alert{\begin{forest}
%       [C
%         [A]
%         [B, baseline
%           [D][E][F]
%         ]
%       ]
%     \end{forest}}\pause
%     
%     \begin{exe}
%       \ex{[\Sub{C}~A~[\Sub{B}~D~E~F~]~]}
%     \end{exe}
%   \end{multicols}
%   \Halbzeile
%   \pause
%   Keine Bäume:~\rot{\begin{forest}
%     grow=north
%     [A
%       [C, baseline][B]
%     ]
%   \end{forest}\hspace{4em}\pause\begin{forest}
%     baseline
%     [G, name=NotreeG
%       [E
%         [A][B]
%       ]
%       [F
%         [C]
%         {\draw[-] (.north) -- (NotreeG.south);}
%         [D]
%       ]
%     ]
%   \end{forest}}
% \end{frame}


\section{Vorschau}

\begin{frame}
  {Sätze und Nebensätze}
  \pause
  \begin{itemize}[<+->]
    \item Was ist ein Satz?
    \item Form oder oder und oder oder und und Funktion?
    \item Sätze vs. Nebensätze
      \Halbzeile
    \item Form und Funktion von Komplementsätzen (Subjekt- und Objektsätze)
    \item \ldots von \alert{Relativsätzen}
    \item \ldots von Fragesätzen
    \Halbzeile
  \item \alert{systematische Analyse von Sätzen}
  \end{itemize}
  \pause
  \Zeile
  \begin{center}
    Bitte lesen Sie bis nächste Woche:\\
    \alert{Kapitel 13 (S.~383--419)}
  \end{center}
  \pause
  \pause
  \pause
  \pause
  \pause
\end{frame}

